\problems{}

\begin{Exercise}
(a) Rögtön a 2. Állítás (\pageref{Newton2allitas}) bizonyítása után Newton
beszúr egy körpályákra vonatkozó nagyon egyszerű eredényt (amelyek elég jól közelítik
a bolygók elliptikus pályáit). A pályát a 
\[
c(t)=r(\cos \alpha t, \sin \alpha t)
\]
egynlet írja le, akárcsak \apageref{korpalya}. oldalon, ahol mellesleg 
kiszámoltuk $c''(t)$-t is. Vessük ezt össze Newton szóban forgó állításával (Newton [2; 449.o.]):
\begin{quote}
\emph{A különféle körpályán egyenletes sebességgel keringő testek által meghatározott
centripetális erők a körök középponjai felé mutatnak, és úgy aránylanak egymáshoz, mint
az egyazon időtartamok alatt leírt ívek osztva a körök sugaraival.}
\end{quote}

(b) Vezzesük le ebből, hogy két ilyen pálya esetén a $|c''(t)|$ értékei (és így 
a mozgást okozó erők) fordítottan arányosak a sugarak négyzeteivel akkor és csak akkor,
ha a keringési idők arányosak a sugarak $3/2$-ik hatványaival.

Ez Kepler harmadik törvénye, és Newton egy rövid Scholiumot közbevet, amiben ezt a
következőképpen magyarázza:
\begin{quote}
,,az iménti érvényes az égitestekre (ahogyan Wren, Hooke és Halley honfitársaink is
egymástól függetlenül erre a következtetésre jutottak). Ennek megfelelően úgy döntöttem,
hogy a következőkben sokkal részletesebben fogok foglalkozni az olyan centripetális
erőkkel, amelyek a középponttól vett távolság négyzetével fordítottan arányosak...''
\end{quote}

Később, miután bebizonyítja, hogy az inverz négyzetes erők megmagyarázzák a bolygók 
elliptikus pályáit, Newton bebizonyítja Kepler harmadik törvényének álalános alakját, azaz
hogy a keringési idő arányos a nagytengely $3/2$-ik hatványával. Részletesen
fogunk foglalkozni ezzel az eredménnyel a 4. fejezetben.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
Úgy tűnik\footnote{A részletekért, feltevésekért, ellentmodásokért, stb. lásd
Herivel [1] 4. fejezetét, és a Cohen és Withman [1; 67--70] diszkusszióját.},
hogy a 1665--1666-os londoni pestisjárvány idején Newton kipróbálta az
inverz négyzetes törvényét a Hold Föld körüli keringésére. 

Ismert volt (háromszögeléssel), hogy Föld középpontjától a Hold [középpontjáig] mért távolság
a Föld sugarának közel 60-szorosa. A Föld felszínén egy fok szélességnek megfelelő
távolságot (azaz a Föld kerületének 1/360-szorosát) Newton az akkoriban szokásos becslésnek
megfelelően 60 mérföldnek vette (kb. 91 km); akkoriban a mérföldet 5000 lábnak vették 
(a mai 5280 láb helyett). Tehát a Föld kerületét $1080\times 10^5$ lábnak vették (kb. 32918 km),
a sugarát $171887\times 10^2$ lábnak (kb. 5239 km) és így a Föld-Hold távolságot
$1031322\times 10^3$ lábnak (kb. 314347 km). A Hold keringési ideje elég nagy pontossággal
27 nap 8 óra, azaz 39360 perc.

\vspace{1em}

(a) Feltételezve, hogy a Hold egyenletes sebességgel, körpályán kering a Föld körül,
határozzuk meg a sebességét, és az 1/5. feladat felhasználásával (amelyet Newton már
a kezdetektől fogva ismert, feltehetőleg valamilyen, a feladatban szereplő geometriai
okoskodás által) lássuk be, hogy a Föld középpontja irányában történő gyorsulása
nagyjából 26.27 láb/perc$^2$, vagy .0072972... láb/sec$^2$ (kb. 0.008 km/sec$^2$).

1682-ben Picard francia csillagász bejelenett egy sokkal pontosabb mérési eredményt az
egy fok szélességnek megfelelő távolságra: 69.1 mérföld, amivel Newton sokkal jobb
egyezést kapott, és ezt a Principia 3. könyvében részletesen végigszámolja [2; 803--804.o.].
Bár az egyezés fontosságát már említettük az 1. fejezetben, Newton valójában sokkal
részletesebb feladatokkal bírkozótt meg a 3. könyvben, ahol jórészt azzal
foglalkozik, hogy a Hold mozgásának bonyolult részeteit hogyan lehet levezetni
a gravitációelmélet elveiből. Egy roppant tanulságos diszkusszió olvasható 
Cohen és Whitman [1; p. 246--264] könyvében (és a Principiához írt Útmutató 8. fejezetében).
\end{Exercise}
\
\Apageref{qrspqt}. oldalon található $(*)$ reláció belátása után Newton nem kezd rögtön
a bolygópályák problémájának megoldásába, hanem a szakasz hátralevő részét más feladatokra
áldozza, amelyek rámutatnak, hogy hogyan lehet $(*)$-ot alkalmazni. Az első példáját
szépen lehet kezelni a módszereivel:

\begin{Exercise}
Meg akarjuk határozni azt $S$ középpontű centrális erőt, ami ahhoz szükséges, hogy egy
test egy olyan körpályán mozogjon, amelynek \emph{nem} $S$ a középpontja. 
Newton egy felettébb bonyolult ábrát mutat be, amelyet egyszerűbb lépésenként megérteni,
amelye kövekező ábrán látható.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/newtonkorkering.png}
\end{center}

(a) Tekintsünk egy $P$ és egy hozzá közeli $Q$ pontot a körön, és húzzuk be a $P$ és
$S$ pontokon átmenő egyenest, és nevezzük az egyenes és a kör másik metszéspontját
$V$-nek. 

(b) Behúzzuk a $VA$ átmérőt.

(c) Vegyünk fel egy $TQ$ szakaszt az $SP$ egyenesre merőlegesen, és hosszabbítsuk meg addig,
amíg metszi a kör $P$ pontba húzott értintőegyenesét egy $Z$ pontban.

(d) Végül szerkesszünk egy $LR$ párhuzamost a $VP$ egyenessel, amely a kört az $L$ 
pontban metszi, és az érintőegyenest az $R$ pontban.

A (c) lépésben még húzzunk be egy sugarat $P$ pontba, ami merőleges a $ZP$ érintőre
és vonjuk le azt a következtetést,
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/newtonkor2.png}
\end{center}
 hogy $\angle TZP=\alpha$, tehát a $ZTP$
derékszögű háromszög hasonló a $VPA$ derékszögű háromszöghöz.

Szükségünk van még arra az elemi geometriai tételre, amely szerint egy adott pontból
húzott bármely két szelőre érvényes a $BC\cdot BD=BE \cdot BF$ reláció.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/newtonszelo.png}
\end{center}
Ennek nyilvánvaló következménye az az eset, amikor az egyik szelő egy érintőegyenes ($E=F$).

(a) Azt kapjuk, hogy
\begin{align*}
\frac{RP}{QT}&=\frac{ZP}{ZT}\\
&=\frac{AV}{PV},
\end{align*}
így
\[
\frac{QR\cdot RL}{(QT)^2}=\frac{(AV)^2}{(PV)^2},
\]
és ezért
\[
\frac{(SP)^2\cdot (QT)^2}{QR}=RL \cdot \frac{(SP)^2\cdot (PV)^2}{(AV)^2}.
\]

(b) Tehát,
\[
\lim_{Q\to P} \frac{(SP)^2\cdot (QT)^2}{QR}=\frac{(SP)^2\cdot (PV)^2}{(AV)^2},
\]
következésképpen a $(*)$ reláció alapján (\pageref{qrspqt}. oldal) az erő
fordítottan arányos az $(SP)^2\cdot (PV)^3$ mennyiséggel.

\vspace{0.5em}

Az iménti eredmény már a Principia első kiadásában is benne van, ám a második kiadásban
három figyelemre méltó következmény is szerepel:

\vspace{0.5em}

(c) (1. Következmény) Ha egy részecske egy körpályán mozog egy $V$ körön lévő pont
irányában mutató centrális erő hatására, akkor az erő a távolság ötödik hatványával
fordítottan arányos változik. (És mivel ez a körön lévő bármely $V$ pontra igaz, 
két különböző középpontú, de ugyanilyen erőtörvény ugyanazokat a pályákat adhatja.)

(d) A még álalánosabb eredményért tételezzük fel, hogy a részecske ugyanazon a körpályán mozog
külön-külön két kölönböző centrális erő hatására, az egyik középpontja legyen 
$R$ és a másiké $S$. 
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/newtonketero.png}
\end{center}
Szerkesszünk az $RP$ egyenessel párhuzamos $SG$ egyenest, amely az $P$ ponthoz húzott 
erintőegyenest a $G$ pontban metszi. Ekkor az első erő aránya a másodikra vonatkoztatva:
\[
\frac{(RP)^2\cdot (PT)^3}{(SP)^2\cdot (PV)^3}=\frac{SP\cdot (RP)^2}
{\displaystyle{\frac{(SP)^3\cdot (PV)^3}{(PT)^3}}}
\]
Vezessük le ebből, hogy az első és a második erő aránya
\[
\tag{2. Következmény} \frac{(RP)^2\cdot SP}{(SG)^3}.
\]

(e) A pályához $P$ pontba rajzolt simulókör felhasználásával vezessük le, hogy
ugyanez az eredmény igaz \emph{tetszőleges} pályára: ha a test ugyanazon a pályán mozog
külön-külön két különböző centrális erő hatására, amelyek középpontjai legyenek $R$ és $S$,
akkor az erők arányai ismét
\[
\tag{3. Következmény} \frac{(RP)^2\cdot SP}{(SG)^3},
\]
ahol $SG$ párhuzamos $RP$-vel és $SG$ a pálya $P$ pontba húzott érintőegyenesét a
$G$ pontban metszi.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
Ezután a következmények után, és egy, az általunk a 4. fejezetben tárgyalt,
az inverz köbös törvényre vontakozó eredmény után Newton olyan elliptikus pályákat
vizsgál, amelyek az egyik fókusz helyett \emph{az origóba mutató} centrális erők 
hatására jöttek létre. A gondolatmenete majdnem annyira bonyolult, mint az
inverz négyzetes törvényre vonatkozó gondolatmenete, de mi könnyedén kiszámíthatjuk, hogy egy
\[
c(t)=(a\cos\alpha t,b\sin\alpha t)
\]
pályán mozgó részecskére $c''(t)=-\alpha^2c(t)$, tehát ez egy lehetséges mozgás egy
olyan centrális erő hatására, amely az origótól való távolsággal egyenes arányos, és
nyilván ugyanez érvényes minden origó középpontú ellipszisre.

\vspace{0.5em}

(a) Newton a megfordítást, mint következményt írja fel, ismét bármiféle bizonyításra utaló 
jel nélkül. Az analitikus bizonyításhoz tekintsünk egy $c(t)=(x(t),y(t))$ részecskét,
amely egy origó felé mutató, $k^2r$ nagyságú centrális erő hatására mozog, ahol $r$
az origótól vett távolság. Ebből az $x''+k^2x=0$ és $y''+k^2y=0$ egyenletek következnek,
tehát $x$ is és $y$ is $\cos kt$ és $\sin kt$ lineáris kombinációi, mondjuk
\[
(x,y)=(\cos kt, \sin kt) \begin{pmatrix} A&C\\B&D \end{pmatrix}.
\]
Ebből kifejezve $\cos kt$-t és $\sin kt$-t $x$ és $y$ segítségével, és felhasználva
a $\cos^2+\sin^2=1$ azonosságot, vezessünk le egy kúpszelet egyenletét, ami szükségképpen
ellipszis, elvégre $x$ és $y$ korlátosak (,,ellipikus harmonikus mozgás'').

(b) Most jön az igazán érdekes rész, ami először a Principia második kiadásában szerepelt.
Ehhez szükségünk van az ellipszis egy bizonyos tulajdonságára, de ezt könnyű levezetni
az ismert tulajdonságaiból. Emlékezzünk vissza, hogy egy $2a$ nagytengelyű, $F_1$ és
$F_2$ fókuszú ellipszist az $F_1P+PF_2=2a$ tulajdonság definiál minden $P$ pontra.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/newtonellipszismasik.png}
\end{center}
De az ellipszisnek van egy ,,fókuszpont'' tulajdonsága is, azaz egy tetszőleges $F_1$
pontból induló fénysugár átmegy az $F_2$ ponton is, azaz az (a) ábrán jelölt 
két szög egyenlő.

A (b) ábrára a $P$ pontbeli érintőegyenessel húztunk párhuzamosokat, egyet az $O$-n,
egyet az $F_2$-n keresztül. A két vastag ívvel jelölt szög egyenlő, 
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/newtonellipszismasik2.png}
\end{center}
ezért a két vastag szakasz hossza ugyanaz, jelölje ezt a hosszt $\beta$. 
Továbbá a két $\alpha$ hosszúságúnak jelölt szakasz egyenlő, mert $F_1O=OF_2$. Tehát
\[
2\alpha+2\beta=2a.
\]
Végül az $XP$ szakaszt $OG$-be eltolva azt látjuk a (c) ábrán, hogy egy, az $O$ origón átmenő
és az $F_1P$ egyenessel párhuzamos egyenes mindig egy olyan $G$ pontban metszi a 
$P$-be húzott érintőegyenest, amelyre $OG=a$.

\forceindent Ennek, az (a) pontnak és az előző feladat 3. Következményének felhasználásával 
adjunk egy másik bizonyítást arra az állításra, hogy ha egy részecske ellipszis alakú
pályán mozog egy olyan centrális erő hatására, amely egy fokusz felé mutat, akkor
az erő a fókusztól vett távolság négyzetével fordítottan arányosan változik.
\end{Exercise}

A 4/E. függelék részletesebben foglalkozik Newton ezen vizsgálódásai által felvetett
kérdésekkel.

\begin{Exercise}
Newton sokkal alaposabban elemzi a pályákat a Principia későbbi fejezeteiben,
lényegében nem csak az alakjukat, hanem a paraméterezésüket is meghatározza,
sőt még néha egy-egy képletet is megenged magának. Később megfigyeljük, hogy ezek 
az eredmények felírhatók modern jelölésekkel, integrálok segítségével. 
De mindenekelőtt Newton elintézi a parabolapályák kérdését:
\begin{quote}
\emph{Ha egy test egy adott parabolapályán mozog, keressük meg a helyzetét
egy adott időpillanatban.}
\end{quote}

\forceindent Az $f(x)=x^2$ grafikonja egy $(0,\tfrac{1}{4})$ fókuszpontú parabola.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/newtonparabola.png}
\end{center}
Fejezzük ki a besatírozott rész területét az $x$ egy köbös kifejezésének segítségével,
és vezessük le ebből, hogy egy ezen a parabola mentén haladó bolygó mozgásának
harmadfokú egyenletek megoldása segítségével meg tudjuk határozni egy paramétérezését.

\forceindent Ebben a tekintetben a parabolapályák esete elég speciális, 
mivel az ellipszispályák esetén elliptikus integrálokat kapunk, amelyeket nem lehet
kifejezni elemi módon. Lenyűgöző, hogy Newton bebízonyítja, hogy nem érdemes
keresnünk az ellipszis egy algebrai paraméterezését, és Arnold [3;83 ff.?] szerint
a bizonyítása ,,egy lenyűgözően modern topologikus bizonyítás az abeli integrálok
transzcendenciájára''. Chandrasekhar [2; pp. 133 ff.] némileg több megjegyzést fűz
ehhez, Cohen és Whitman skolasztikus siránkozása megtalálható itt: [1;pp. 138--139],
és a probléma átfogó leírásáért lásd Pourciau [3].

Megemlítjük még, hogy Newton teljesen geometriailag elemezte a parabolapályákon való mozgást
(lásd Chandrasekhar [2; 130--131. o.]): ha egy $L$ egyenes a merőleges felezőegyenese
az $SO$ szakasznak, és az $SP$ merőleges felezőegyenese egy $H$ pontban metszi az 
$L$ egyenest, akkor, folytatja Chandrasekhar, 
,,ezekkel a szerkesztéssekkel Newton belátja (ami meghaladja a felfogóképességemet)'',
hogy a $H$ pont az $L$ egyenes mentén egyenletes sebességgel halad, amely nagysága 
az $O$ pontban lévő bolygó sebességének $3/8$-szorosa!
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/newtonparabola2.png}
\end{center}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
Ebben a feladatban egy radiálisan szimmetrikus centrális erő hatására
mozgó részecske mozgásegyenleteinek egy eléggé \emph{ad hoc} megoldását adjuk meg. 
Sokkal szisztematikusabb tárgyalást követ a 4. fejezet, de ez a feladat 
nem csak előkészítésként szolgál, hanem egyéb technikákba is bevezetést nyújt.

\forceindent Emlékezzünk vissza, hogy egy centrális erő hatására mozgó $c$ részecske
esetén a $c\times\fie{v}$ vektor egyenlő egy konstans $\fie{w}$ vektorral, így
$|c\times\fie{w}|$ is konstans:
\[
\tag{1} |c\times\fie{v}|=h, \quad h=|\fie{w}|.
\]

\forceindent A részecskénk egyenletét a
\[
c(t)=r(t)\cdot (\cos\theta(t),\sin\theta(t))
\]
alakba írjuk, így azt kapjuk, hogy
\[
r^2=\dua{c}{c},
\]
következésképpen
\[
rr''+r'^{\,2}=\dua{c}{\fie{v}'}+|\fie{v}|^2.
\]

\forceindent Minthogy az erőterünk radiálisan szimmetrikus, azaz csak az $O$-tól vett 
távolságtól függ, azt kapjuk, hogy
\[
m\fie{v}'=-(f\circ r)\cdot \frac{c}{r}
\]
valamilyen $f$ függvényre (ahol a mínusz előjelet azért raktuk oda, hogy egy pozitív $f$
vonzó erőnek feleljen meg). Ekkor
\[
\dua{c}{\fie{v}'}=-\frac{r}{m}\cdot (f\circ r),
\]
és következésképpen
\[
\tag{2} rr''+r'^{\,2}=-\frac{r}{m}(f\circ r)+|\fie{v}|^2.
\]

(a) Mutassuk meg, hogy bármely $\fie{x},\fie{y}\in\Real^3$ vektorra
\[
\dua{\fie{x}}{\fie{y}}^2 + |\fie{x}\times\fie{y}|^2=|\fie{x}|^2\cdot |\fie{y}|^2.
\]
(Vagy egy geometriailag látható magyarázatot adsz, vagy az $\fie{x}=(1,0,0)$,
$\fie{y}=(y_1,y_2,0)$ esetre visszavezetve elvégzed a számolást közvetlenül.)

(b) Az iménti eredmény felhasználásával elimináljuk $\fie{v}$-t (2)-ből, és vezessük le,
hogy
\[
r'' - \frac{h^2}{r^3}=-\frac{1}{m} (f\circ r),
\]
ahol a $h$-t (1) adja meg. Ebből
\[
\Big(r'^{\,2} + \frac{h^2}{r^2}\Big)'=-\frac{2}{m}(f\circ r)r'=-\frac{2}{m}(F\circ r)'
\]
következik, ahol $F$ az $f$ egy primitív függvénye, azaz $F'=f$. Tehát alkalmas 
$F$ választásával 
\[
\tag{$*$} r'^{\,2}=-\frac{2}{m}(F\circ r) - \frac{h^2}{r^2}.
\]

(c) Tehát kaptunk egy differenciálegyenletet $r$-re. De fennáll
\[
\tag{$*'$} r^2\theta'=h
\]
is (\pageref{rsqtheta}. oldal), tehát $r$ meghatározása után van egy differenciálegyenletünk
$\theta$-ra. Azonban ritkán tudjuk direkt módon kifejezni $r$-et vagy $\theta$-t. 
Például az inverz négyzetes törvény esetén, amikor egy ellipszis a megoldás,
az $r$ vagy $\theta$ $t$ függvényeként való felírásához meg kell határoznunk 
egy ellipszis cikkeinek területeit, amihez elliptikus függvények szükségesek.
Általában a megoldás \emph{alakjára} vagyunk kíváncsiak (nem egy konkrét paraméterezésére),
 amihez elég meghatározni az $r\circ\theta^{-1}$ függvényt.

\forceindent Az
\[
(r\circ\theta^{-1})'=r'\circ\theta^{-1}\cdot\frac{1}{\theta'\circ\theta^{-1}}
\]
egyenlet alapján, ami a végtelenül rugalmas leibniz-i jelöléssel a
\[\label{leibnizrugalmas}
\frac{dr}{d\theta}=\frac{dr}{dt}\left/\frac{d\theta}{dt}\right.
\]
alakba írható, a $(*)$ és a $(*')$ egyenletek a 
\[
\frac{dr}{d\theta}=\frac{r^2}{h}\sqrt{-\frac{2}{m}(F\circ r)-\frac{h^2}{r^2}}
\]
differenciálegyenletet adják. A ,,változók szétválasztásával'' kapjuk, hogy
\[
d\theta = \frac{ h\,dr}{\displaystyle{r^2\sqrt{-\frac{2}{m}(F\circ r)-\frac{h^2}{r^2}}}},
\]
így
\[
\theta(r)=\pm \int_{r_0}^r \frac{h\,dr}{\displaystyle{r^2\sqrt{-\frac{2}{m}(F\circ r)-\frac{h^2}{r^2}}}}.
\]
(Csak az integrálási határban szereplő $r$ a lényeges -- a többi $r$-t ki lehet cserélni
más ,,integrációs változóra'', ám ezt a fajta jelölést egyfolytában használják a fizikusok
és azok akik differenciálegyenleteket oldanak meg, mivel sokkal kényelmesebb.)
Ez megadja a $\theta\circ r^{-1}$ függvényt [a $\theta(r)$ kifejezés azt jelenti, hogy
$\theta(r^{-1}(t))$], és ezzel az $r\circ\theta^{-1}$ függvényt is.
Az, hogy mennyire konkrétan tudjuk felírni a képleteket, attól függ, hogy
ki tudjuk-e fejezni az integrált elemi függvények segítségével; ezt a kérdést
részletesen tanulmányozzuk a 4. fejezetben.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
Tekintsük az $x^2/a^2 + y^2/b^2=1$ ellipszist, amely felső része az 
$x\mapsto (b/a)(a^2-x^2)^{1/2}$ függvény grafikonja. A fókusz a $(c,0)$ pont, amelyre
$c^2=a^2-b^2$ teljesül.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/ellipszisgraf.png}
\end{center}
Tekintsünk egy $(x_0,y_0$ pontba húzott $L$ érintő egyenest, és jelölje $f(x)$ az $L$
\emph{merőleges} távolságát az ellipszisen lévő $(x,y)=(x,(b/a)(a^2-x^2)^{1/2})$ ponttól.

\vspace{.5em}

(a) Emlékezzünk vissza, hogy egy $(C,D)$ pont egy $y=Mx+B$ egyenletű egyenestől vett távolsága
\[
\frac{|CM-D+B|}{\sqrt{M^2+1}}.
\]
Tehát, ha az $L$ meredeksége $\nu$, akkor
\[
\sqrt{\nu^2+1}\,f(x)=x\nu-y +\text{konstans}=x\nu -\frac{b}{a}(a^2-x^2)^{1/2}+\text{konstans}.
\]
Vezessük le ebből, hogy
\[
\sqrt{\nu^2+1}\,f\,''(x_0)=ba(a^2-x_0^2)^{-3/2},
\]
és ebből $\nu$ értékének felhasználásával, hogy
\begin{align*}
f\,''(x_0)&=ba(a^2-x_0^2)^{-3/2}\Bigg[\frac{b^2}{a^2}\frac{x_0^2}{a^2-x_0^2}+1\Bigg]^{-1/2}\\
&=ba(a^2-x_0^2)^{-3/2}\Bigg[\frac{a^4-c^2x_0^2}{a^2(a^2-x_0^2)}\Bigg]^{-1/2}\\
&=\frac{ba^2}{(a^2-x_0^2)(a^4-c^2x_0^2)^{1/2}}.
\end{align*}

(b) Legyen $F(x)$ annak az $(x,y)$ pontot és $L$ egyenest összekötő szakasznak a hossza,
amely \emph{párhuzamos} a $(c,0)$ fókuszon és az $(x_0,y_0)$ ponton átmenő egyenessel.
Ekkor $F(x)=f(x)/\cos \beta$.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{fig/trisec.png}
\end{center}
A
\[
\tg\theta = \frac{b}{a} x_0(a^2-x_0^2)^{-1/2},
\]
egyenlet felhasználásával
\[
\tg(\alpha+\beta)=\frac{a}{bx_0}(a^2-x_0^2)^{-1/2},
\]
míg
\[
\tg\alpha =\frac{y_0}{x_0-c}=\frac{b}{a}\frac{(a^2-x_0^2)^{1/2}}{x_0-x}.
\]
Vezessük le ebből, hogy
\begin{align*}
\tg\beta&=\frac{\tg(\alpha+\beta)-\tg\alpha}{1+\tg(\alpha+\beta)\tg\alpha}\\
&=\frac{\displaystyle{(a^2-x_0^2)^{1/2}\Bigg[\frac{a^2x_0-a^2c-b^2x_0}{abx_0(x_0-c)}\Bigg]}}
{\displaystyle{\frac{a^2-x_0c}{x_0(x_0-c)}}}\\
&=\frac{\displaystyle{(a^2-x_0^2)^{1/2}\cdot\frac{c(cx_0-a^2)}{ab}}}{a^2-x_0c}\\
&=-\frac{(a^2-x_0^2)^{1/2}c}{ab}.
\end{align*}
Számolással igazoljuk, hogy
\[
\frac{1}{\cos\beta}=\frac{(a^4-c^2x_0^2)^{1/2}}{ab},
\]
és ezután azt, hogy
\[
F''(x_0)=\frac{a}{a^2-x_0^2}.
\]

(c) Most legyen
\[
\mu=\frac{y_0}{x_0-c}=\frac{b}{a}\frac{(a^2-x_0^2)^{1/2}}{x_0-c}
\]
a $(c,0)$ fókuszon és az $(x_0,y_0)$ pontokon átmenő egyenes meredeksége. 
Az $(x,y)$ pont ezen egyenestől vett $g(x)$ távolságára
\[
g'(x)=\Bigg(\frac{b}{a}\frac{(a^2-x_0^2)^{1/2}}{x_0-c} + \frac{bx}{a}(a^2-x^2)^{-1/2}\Bigg)
\cdot (\mu^2+1)^{-1/2}
\]
és a $G(x)=g(x)^2$ függvényre
\[
G''(x_0)=2g'(x_0)^2=\frac{2b^2}{a^2}\frac{(a^2-cx_0)^2}{(x_0-c)^2(a^2-c_0^2)}\cdot\frac{1}{\mu^2+1}.
\]
Végül állapítsuk meg, hogy
\[
G''(x_0)=\frac{2b^2}{a^2-x_0^2}.
\]
\end{Exercise}